% !!!  THIS FILE IS UTF-8 !!!
% !!!  MAKE SURE YOUR LaTeX Editor IS CONFIGURED TO USE UTF-8 !!!

% HTW Chur LaTeX Template

%-------------------------
% header
% ------------------------
\documentclass[a4paper,12pt]{scrartcl}
\linespread {1.25}

%-------------------------
% imports
% ------------------------
\usepackage[english, ngerman]{babel} % german  hyphenation
\usepackage[left=3cm,top=2.5cm,right=2.5cm,bottom=2.cm]{geometry}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{tikz}
\usepackage{times}
\usepackage{listings}
\usepackage{abstract}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{nomencl}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{apacite}
\usepackage{titlesec}
\usepackage{calc}
\usepackage{layouts}

%-------------------------
% configuration
% ------------------------
% font changes
\titleformat*{\section}{\large\bfseries\sffamily}
\titleformat*{\subsection}{\normalsize\bfseries\sffamily}
\let\stdsection\section
\renewcommand\section{\newpage\stdsection}
\renewcommand{\huge}{\fontsize{20}{1.25}}
\renewcommand{\absnamepos}{empty} 
\addto{\captionsngerman}{\renewcommand{\abstractname}{Kurzfassung}}
\renewcommand{\nomname}{Abkürzungsverzeichnis}

% hyperlink colors
\hypersetup{
         colorlinks,
         citecolor=black,
         filecolor=black,
         linkcolor=black,
         urlcolor=black,
        pdfborder=0 0 0
}
\makenomenclature
\bibliographystyle{apacite}

% defining the sii green
\definecolor{siigreen}{RGB}{102,153,0}

% green squares as bullet points
\newcommand{\localtextbulletone}{\textcolor{siigreen}{\raisebox{.45ex}{\rule{.6ex}{.6ex}}}}
\renewcommand{\labelitemi}{\localtextbulletone}
\renewcommand{\labelitemii}{\localtextbulletone}
\renewcommand{\labelitemiii}{\localtextbulletone}
\renewcommand{\labelitemiv}{\localtextbulletone}
\renewcommand{\labelitemiv}{\localtextbulletone}

%-------------------------
% footer and header
%-------------------------
\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}
\fancyhead[L]{Vorlage für wissenschaftliche Arbeiten}
\fancyfoot[L]{Max Mustermann}
\fancyfoot[R]{\thepage}
\addtolength{\footskip}{-1cm}

%-------------------------
% document begin
%-------------------------
\begin{document}

\begin{titlepage}
\vspace*{2.5cm}
\begin{center}
\huge{\textbf{Vorlage für wissenschaftliche Arbeiten\\in den Studiengängen \textit{Information Science}\\der HTW Chur}}\\
\vspace*{2cm}
\large{\textbf{Untertitel-Vorlage für wissenschaftliche Arbeiten\\ in den Studiengängen \textit{Information Science} der\\ Hochschule für Technik und Wirtschaft (HTW) Chur\\ Version 15.09.2012/SB}}
\vspace*{2cm}
\end{center}

\large{
\begin{tabbing}
\hspace{4cm}\=\kill
Verfasser: \> Max Mustermann\\
\> Musterstrasse 1\\
\> 8000 Musterstadt\\
\> Tel.: 081 / 286 24 24\\
\> E-Mail: max.mustermann@msc.htwchur.ch\\ \\

Referent: \> Prof. Dr. Martin Müller\\
Korreferentin: \> Miriam Meier, M. A.\\
\end{tabbing}}

\noindent
\large{Bearbeitungszeitraum: tt. Monat Jahr bis tt. Monat Jahr}

\begin{center}
\large{Chur, Monat Jahr}
\end{center}

\noindent
\large{Zitiervorschlag: Mustermann, Max (2012): Vorlage für wissenschaftliche Ar-beiten in den Studiengängen Information Science der HTW Chur. Studienar-beit. HTW Chur, Chur.}

\end{titlepage}

\newpage

\selectlanguage{ngerman}
\begin{minipage}{\linewidth}
\begin{abstract}
\noindent
Gegenstand der hier vorgestellten Arbeit ist eine Dokumentvorlage für wissenschaftliche Arbeiten (z.B. Bachelorarbeiten, Seminararbeiten, etc.) in den Studiengängen Information Science an der Hochschule für Technik und Wirtschaft (HTW) Chur. Die Dokumentvorla-ge basiert auf den Richtlinien zur Erstellung von wissenschaftlichen Arbeiten im Studien-gang Informationswissenschaft und wurde zur Verwendung im Textverarbeitungssystem OpenOffice Writer und Microsoft Word sowie mit Unterstützung der Literaturverwaltungs-software citavi erstellt. Die hier vorliegende Arbeit ist selbst mit dieser Dokumentvorlage geschrieben und kann in formaler Hinsicht als Muster für die Abfassung von wissenschaft-lichen Arbeiten verwendet werden. Auf diese Weise lässt sich die Einhaltung der geltenden Formatvorgaben weitgehend automatisieren, wodurch sich die Qualität der Arbeiten hin-sichtlich formaler Kriterien erhöht und sich der Beratungsaufwand verringert.
\end{abstract}

\selectlanguage{english}
\begin{abstract}
\noindent
In this document a style sheet for scientific theses at the faculty Information Science at the HTW Chur (e.g. bachelor theses, seminar theses, etc.) is being presented. The style sheet is designed for the OpenOffice Writer and Microsoft Word text processing system in combi-nation with the citavi reference management system. This document itself is written by using the developed style sheet and can be used as a template for the production of scien-tific theses. In this way, the fulfilment of the existing formatting guidelines will be auto-mated to a large extent, thus raising the quality of scientific theses with respect to formal criteria as well as reducing the need for training and consulting.
\end{abstract}
\end{minipage}
\selectlanguage{ngerman}

\newpage

\subsection*{\prefacename}
Ein Vorwort ist nur bei umfangreicheren Arbeiten üblich. Hier werden Aussagen zur per-sönlichen Motivation, zu wissenschaftlichen Anregungen, zur Betreuung und Danksagun-gen formuliert. \\ \\An dieser Stelle gebührt besonderer Dank Herrn Prof. Dr. Wolf-Fritz Riekert von der Hochschule der Medien in Stuttgart, auf dessen Dokumentvorlagen für wissenschaftliche Arbeiten das vorliegende Dokument in wesentlichen Teilen beruht (Riekert 2001). Die Dokumentvorlagen von Prof. Dr. Riekert sind im Internet unter http://v.hdm-stuttgart.de/~riekert/theses/ frei verfügbar.

\newpage

\tableofcontents

\newpage
\begin{minipage}{\linewidth}
\addcontentsline{toc}{subsection}{Abbildungsverzeichnis}
\listoffigures
\clearpage

\addcontentsline{toc}{subsection}{Tabellenverzeichnis}
\listoftables
\clearpage

\addcontentsline{toc}{subsection}{Abkürzungsverzeichnis}
\printnomenclature
\clearpage
\end{minipage}
\newpage 

\section{Einleitung}
In der Einleitung werden die Fragestellung, die Begründung des Themas und die Ziele formuliert. Anschliessend skizziert und begründet man die thematische Gliederung der Arbeit.\\ \\
Dieses Dokument soll den Studierenden in den Studiengängen \textit{Information Science} der HTW \nomenclature[prefix]{HTW}{Hochschule für Technik und Wirtschaft} Chur als Vorlage für die Erstellung von wissenschaftlichen Arbeiten dienen und gleichzeitig grundsätzliche Fragen zu Zitiervorschriften und ähnlichem beantworten. Dabei wird auch auf unterschiedliche formale Anforderungen der  Bachelor- und Master-Studiengängen eingegangen.\\ \\
In Kapitel 2 werden der Zweck und der Inhalt der Quellenbeurteilung einer wissenschaftli-chen Arbeit erläutert.\\ \\
Grundansprüche an wissenschaftliche Arbeiten werden in Kapitel 3 erläutert. Dabei wird aufgezeigt, welche Aspekte beim Verfassen von wissenschaftlichen Arbeiten beachtet werden müssen.\\ \\
Der grundsätzliche Aufbau von wissenschaftlichen Arbeiten wird in Kapitel 4 dargestellt. Dabei wird auf die zu verwendeten Bestandteile einer wissenschaftlichen Arbeit, sowie deren Reihenfolge eingegangen.\\ \\
In Kapitel 5 wird die grundsätzliche Gestaltung von wissenschaftlichen Arbeiten in den Studiengängen \textit{Information Science} der HTW Chur beschrieben. Ausserdem wird die Verwendung der in diesem Dokument hinterlegten Formatvorlagen erläutert.\\ \\
Von besonderer Bedeutung ist bei wissenschaftlichen Arbeiten die Kennzeichnung von fremdem Gedankengut. Deshalb wird in Kapitel 6 ausführlich auf Zitate und die in den Studiengängen \textit{Information Science} der HTW Chur geltenden Zitiervorschriften eingegan-gen.\\ \\
Durch die Bereitstellung dieser Dokumentenvorlage soll sich die Qualität der Arbeiten hinsichtlich formaler Kriterien erhöhen und gleichzeitig der Beratungsaufwand verringert werden.

\section{Quellenbeurteilung [nur Bachelor-Studiengang]}
Wissenschaftliches Arbeiten bedeutet, auf der Grundlage des vorhandenen Wissens eigene Gedanken zu entwickeln und darzulegen. Im einleitenden Teil einer wissenschaftlichen Arbeit zeigt man deshalb, dass man die für ein Thema relevanten Quellen kennt, und posi-tioniert die eigene Arbeit im Verhältnis zu diesen Quellen. Entsprechend ist die Sichtung und Bewertung der in Frage kommenden Quellen ein entscheidendes Element zur Erlan-gung weiterführender Erkenntnisse.\\ \\
Bei der Quellenbeurteilung geht es darum, die gefundenen Informationen zu reflektieren: Welche Forschungsströme gibt es zum behandelten Thema? Welche Personen, Schlüssel-publikationen, Ereignisse etc. haben das Thema geprägt? Weshalb? Auf welchen dieser Forschungsströme ist die eigene Arbeit aufgebaut? Und auch: Welche Meinungen, Aus-prägungen oder Variationen werden in der Arbeit bewusst ausgegrenzt oder nicht betrach-tet?\\ \\
Im weiteren Verlauf der Arbeit wird die Auseinandersetzung mit dem vorhandenen Wissen sichtbar gemacht, indem die Quellen, auf die Bezug genommen wird, stets nachgewiesen werden.\\ \\
Das Kapitel Quellenbeurteilung bietet auch Platz für eine Reflexion der getätigten Recher-chen: Wie wurde recherchiert und welche Erkenntnisse konnten aus diesem Recherchepro-zess gewonnen werden?\\ \\
\textit{Hinweis: Die Quellenbeurteilung als eigenständiges Kapitel ist nur in den Arbeiten des Bachelor-Studiengangs erforderlich.}

\section{Grundansprüche an wissenschaftliches Arbeiten}
Die Hauptaufgabe wissenschaftlichen Arbeitens besteht in der selbständigen Erarbeitung/Bearbeitung eines gestellten oder selbst gewählten Themas innerhalb einer begrenzten Zeit. Literaturangaben sollten gefunden, bewertet und für das gewählte Thema verarbeitet werden.
\begin{quote}
„Dazu gehört insbesondere, das Thema eigenständig zu durchdenken, sys-tematisch zu bearbeiten und themengerecht aufbereitet [...] schriftlich dar-zustellen [...].“ \cite[S. 1]{rossig2002}
\end{quote}
Grundansprüche an wissenschaftliches Arbeiten lassen sich wie folgt zusammenfassen ... :
 \begin{itemize}
    \item Eine wissenschaftliche Arbeit hat auf vorhandener Literatur aufzubauen und sollte die-se kritisch reflektieren.
    \item Verwendete Literatur ist über entsprechendes Zitieren zu dokumentieren. Zu beachten ist dabei, dass die Arbeit als eigenständige wissenschaftliche Leistung zu erkennen ist.
    \item Originalität in der Dokumentation und Aufbereitung vorliegender Erkenntnisse kann sich in folgenden Punkten zeigen:
    \begin{itemize}
      \item Eigenständigkeit im Konzept der Problembearbeitung;
      \item Eigenständigkeit in der Darstellung und Illustration sowie in der Verdichtung und Verknüpfung vorliegender Erkenntnisse;
      \item Eigenständigkeit in den Texten bei der Wiedergabe und Kommentierung vorlie-gender Erkenntnisse.
      \item Unbelegte Behauptungen sowie Mutmassungen und Spekulationen sind nicht mit einer wissenschaftlichen Arbeitsweise vereinbar.
      \item Schlussfolgerungen müssen sich logisch aus dem zuvor Geschriebenen ergeben.
      \item Herangezogene Quellen müssen seriös, kompetent und verlässlich sein und wis-senschaftlichen Ansprüchen genügen.
    \end{itemize}
  \end{itemize}

\section{Grundsätzlicher Aufbau von wissenschaftlichen Arbeiten}
Nach Bänsch umfasst eine wissenschaftliche Arbeit mindestens einen Einführungs- oder Basisabschnitt, einen Kern- sowie einen Schlussabschnitt (Bänsch 2007, S. 1).\\ \\
In der Einführung wird die klare Fragestellung der Arbeit formuliert (so genannte Prob-lemstellung) – die Arbeit erhält (mitunter auch durch die Formulierung entsprechender Teilfragen) ein klares inhaltliches Ziel. In diesem ersten Abschnitt soll demnach klar ge-macht werden, worauf der Autor/die Autorin hinaus will.\\ \\
Im Kernabschnitt wird die Fragestellung spezifisch behandelt bzw. diskutiert. Einerseits soll hier die Fragestellung vollständig erfasst und analysiert werden, andererseits sind Aus-führungen ausserhalb der Fragestellung zu vermeiden. Im Kernabschnitt wird versucht, entsprechende Argumentationslinien, Beleg- und gegebenenfalls Beweisketten zu entwi-ckeln, aus der sich nach Möglichkeit Antworten zur Fragestellung ableiten lassen.\\ \\
Der Schlussabschnitt dient zur Zusammenfassung und Präsentation gewonnener Ergebnis-se bzw. Erkenntnisse.\\ \\
Aufbau und Reihenfolge der Arbeit sollte sich nach folgenden Punkten richten:
 \begin{itemize}
    \item Titelblatt (ohne Seitennummerierung)
    \item Abstract (deutsch und englisch; separat auf eine Seite)
    \item Evtl. Vorwort
    \item Inhaltsverzeichnis
    \item Abbildungsverzeichnis
    \item Tabellenverzeichnis
    \item Textseiten der Arbeit ab erster Überschrift, fortlaufend nummeriert (Beispiele für Gliederungen des Hauptteils siehe 4.1)
    \item Quellenverzeichnis
    \item Evtl. Anhang: Studien, Fragebögen etc. sind beizufügen
    \item Eidesstattliche Erklärung
  \end{itemize}

\subsection{Beispiele für Gliederungen des Hauptteils}
 \begin{itemize}
    \item Überblick (oder: Zusammenfassung, „Executive Summary“, alles Wichtige für den „Manager“ oder Schnellleser)
    \item Fragestellung / Problemstellung (oder: Ziele, Ausgangspunkt, Motivation), vorgesehe-ner Leserkreis
    \item Übersicht über den Stand der Wissenschaft und Technik (Beschreibung der Lösungs-ansätze, Beispiele etc. in einzelnen Abschnitten)
    \item Bewertung der untersuchten Ansätze, Beispiele etc., Identifikation von Defiziten
    \item Gewählter Lösungsansatz (allgemeines Prinzip, welche Werkzeuge, z.B. Program-miersprachen werden verwendet)
    \item Synthese: Erstellung einer Gesamtschau, allgemeine Prinzipien, Beschreibung einer eigenen Sicht auf das Problem, evtl. auch eigene Vorschläge. Beschreibung der durch-geführten Arbeiten.
    \item Zusammenfassung (Erklärung des Nutzens), Ausblick
  \end{itemize}

\subsection{Anmerkungen zur Erstellung des Exposé}
Ein schriftliches Exposé (Konzept) zeigt die wesentlichen Grundzüge der zu erstellenden Arbeit auf und ist ein wesentliches Arbeitsinstrument für die Studierenden wie auch für die Referentin/den Referenten. Es dient der Zeit- und Arbeitseinteilung und soll helfen, die Abschlussarbeit zu planen und zu strukturieren. Im Exposé müssen bereits alle wichtigen Aspekte der Arbeit enthalten sein und ein roter Faden die Zusammenhänge zwischen den dargestellten theoretischen Ansätzen, den Forschungsfragen und der Art und Weise, wie diese bearbeitet werden sollen, deutlich machen.\\ \\
In der Regel sollte das Exposé etwa vier bis acht Seiten umfassen und aus den folgenden Gliederungspunkten bestehen, die sich im Wesentlichen an der zuvor aufgezeigten Struktur einer wissenschaftlichen Arbeit orientieren:
 \begin{itemize}
    \item Einleitung
    \item Theorie und Stand der Forschung
    \item Eigene Fragestellungen und Hypothesen
    \item Methoden
    \item Angaben zur Gliederung der Arbeit
    \item Literaturangaben
    \item Zeit-/Arbeitsplan
  \end{itemize}

\section{Layout und Logoverwendung}
An der HTW Chur gelten bezüglich des Layouts und der Logoverwendung die folgenden Vorgaben:
 \begin{itemize}
    \item DIN A4-Seiten, Hochformat, doppelseitig beschrieben, Zeilenabstand 1,3 (OpenOf-fice: 130%)
    \item Seitenränder: oben + rechts 2.5 cm, unten 2 cm sowie links 3 cm Abstand vom Seiten-rand. Die Kopfzeile sollte einen Abstand von 1.3 cm vom Seitenrand haben.
    \item Seitennummerierung: Fusszeile, rechtsbündig, Schriftgrösse 10 Punkt
    \item Schriftart: Times New Roman
    \item Schriftgrösse: 12 Punkt im Haupttext. Für Bezeichnungen von Abbildungen, Tabellen u.ä. 10 Punkt sowie ebenfalls 10 Punkt in den Fussnoten und in den Kopf- und Fuss-zeilen.
    \item Bei Überschriften ist eine serifenlose Schriftart, fett, Schriftgrösse 14 Punkt zu ver-wenden.
    \item Fussnotentext: Zeilenabstand 1
    \item Das Logo der HTW Chur darf nicht verwendet werden.
 \end{itemize}
In den folgenden Abschnitten werden Informationen zu Formatierungsvorlagen gegeben, die bei der Erstellung von wissenschaftlichen Arbeiten in der Regel benötigt werden und die bereits in dieser Dokumentenvorlage hinterlegt sind.

\subsection{Verwendung von Überschriften}
Für Überschriften gibt es besondere Formatvorlagen. Dies hat zum einen den Vorteil, dass gleichrangige Überschriften im Druckbild stets gleichartig erscheinen. Zum andern können Überschriften auf diese Weise automatisch ins Inhaltsverzeichnis aufgenommen werden. Ausserdem werden Querverweise auf Überschriftennummern und -texte möglich.\\ \\
Überschriften können auf unterschiedlichen Ebenen liegen. Kapitelüberschriften liegen auf Ebene 1, die in der Hierarchie um eine Stufe tiefer stehenden Abschnittsüberschriften ste-hen auf Ebene 2, Unterabschnittsüberschriften stehen auf Ebene 3 etc. Die Dokumentvor-lage unterstützt Überschriften bis Ebene 9, doch wird empfohlen, nicht mehr als drei, in Ausnahmefällen vier Überschriftebenen zu verwenden.
\begin{table}[h]
\begin{tabular}[c]{| l | l | l | l |}
\hline
1. & Kapitelüberschrift & Ebene 1\\ 
\hline
2. & Kapitelüberschrift & Ebene 1\\
\hline
3. & Kapitelüberschrift & Ebene 1\\
\hline
3.1. & Kapitelüberschrift & Ebene 1\\
\hline
3.2. & Kapitelüberschrift & Ebene 1\\
\hline
3.2.1 & Kapitelüberschrift & Ebene 1\\
\hline
3.2.2 & Kapitelüberschrift & Ebene 1\\
\hline
\end{tabular}
\caption{Beispiel für Überschriftsebenen}
\label{tab:titleHierarchyExample}
\end{table}\\
Zur Markierung von Überschriften stehen die Formatvorlagen Überschrift 1, Überschrift 2, Überschrift 3 usw. bis Überschrift 9 zur Verfügung, die den Ebenen 1 bis 9 entsprechen. Diese Formatvorlagen bringen folgende Eigenschaften mit:
 \begin{itemize}
    \item Bis zur Ebene 3 werden die Überschriften ins Inhaltsverzeichnis aufgenommen.
    \item Überschriften der Ebene 1 sind so voreingestellt, dass sie einen Seitenwechsel bewirken.
    \item Überschriften sind linksbündig formatiert.
    \item In Überschriften ist die automatische Silbentrennung ausgeschaltet. Falls erforderlich, können in Microsoft Word und OpenOffice Writer mit der Tastenkombination „Ctrl“ und „- “ manuelle Trennungen vorgenommen werden.
    \item Überschriften werden mit dem nachfolgenden Absatz zusammengehalten, was allein stehende Überschriften verhindert.
  \end{itemize}
Im Normalfall besitzen Überschriften eine Nummerierung. Für unnummerierte Kapitel zu Beginn einer wissenschaftlichen Arbeit kann die Nummerierung sehr einfach durch Ankli-cken des Funktionssymbols Nummerierung (siehe in Abbildung 1) ausgeschaltet werden.

\subsection{Nummerierungen, Aufzählungen und Einrückungen}
Es ist auch möglich, Absätze eines Textes zu nummerieren, mit einem Aufzählungszeichen (z.B. ) zu versehen oder mit einer definierten Einrückung zu versehen. Die Dokumentvor-lage hält hierfür Formatvorlagen bereit, die der Benutzer aber nicht zu kennen braucht, da es hierfür einfachere Bedienmöglichkeiten gibt. Am besten nutzt man hierfür die Funktionssymbole am oberen Fensterrand (siehe Abbildung~\ref{fig:iconsForNumeration}).
\begin{figure} [h]
\begin{center}
\includegraphics{img/figure1.png}
\end{center}
\caption{Symbolleiste für Nummerierungen und Aufzählungen (MS Word)}
\label{fig:iconsForNumeration}
\end{figure}\\
Mit diesen Funktionssymbolen kann man bequem eine Reihe von Formatierungsfunktio-nen auslösen:
\begin{enumerate}
   \item Das Selektieren des linken Funktionssymbols („Nummerierung“) bewirkt, dass die markierten Absätze durchnummeriert werden wie dieser und die folgenden Absätze.
   \item Das Selektieren des daneben stehenden Funktionssymbols („Aufzählungszeichen“) bewirkt, dass die markierten Absätze mit einem Aufzählungszeichen versehen werden.
   \item Das Betätigen der beiden rechten Funktionssymbole („Einzug vergrössern“ bzw. „Ein-zug verkleinern“) ermöglicht es,
\end{enumerate}  

\subsection{Verwendung von Abbildungen}
Sofern Abbildungen korrekt in ein Dokument eingebunden werden, kann das Textverarbeitungsprogramm in der Regel auch automatisch ein Abbildungsverzeichnis erzeugen. Vor Abbildungen sollte ein Abstand von ca. 24pt gelassen werden und die Abbildung sollte auf der Seite zentriert werden. Schliesslich sollen Abbildungen mit der darunter stehenden Beschriftung eine Einheit bilden, die nicht durch einen Seitenwechsel getrennt werden kann. All dies lässt sich auf einen Schlag bewerkstelligen, indem man die Abbildung mar-kiert und die Formatvorlage Abbildung auswählt.\\ \\
In die nächste Zeile nach einer Abbildung sollte eine Beschriftung platziert werden. Dies geschieht über die Menüfunktion Einfügen – Beschriftung (Word 2010: Rechter Mausklick auf Grafik -> Beschriftung einfügen). Als Kategorie wird Abbildung gewählt und die Beschriftung, die bereits das Wort Abbildung und die zugehörige Nummer enthält, wird mit einem Doppelpunkt und der eigentlichen Bildunterschrift ergänzt. Nachfolgend wird dies anhand eines Beispiels illustriert:
\begin{figure} [h]
\begin{center}
\includegraphics{img/figure2.png}
\end{center}
\caption{Einfügen von Beschriftungen}
\label{fig:insertFigureTitle}
\end{figure}\\
Das Verwenden dieser Funktionalität bringt mehrere Vorteile mit sich:
\begin{enumerate}
   \item Abbildungen werden automatisch nummeriert. Wenn Abbildungen gelöscht, eingefügt oder umgeordnet werden, dann wird eine automatische Neunummerierung vorgenom-men.
   \item Abbildungen mit Beschriftungen werden automatisch ins Abbildungsverzeichnis über-nommen.
   \item Es ist möglich, über die Menüfunktion Einfügen – Referenz- /Querverweis eine Abbil-dungsbeschriftung oder Abbildungsnummer in Form so genannter Querverweise (siehe Abbildung 3: Einfügen eines Querverweises auf eine Abbildung ) in den normalen Text zu übernehmen, in denen sich Änderungen der Beschriftung oder der Nummerierung automatisch aktualisieren.
\end{enumerate}
\begin{figure} [h]
\begin{center}
\includegraphics{img/figure3.png}
\end{center}
\caption{Einfügen eines Querverweises auf eine Abbildung}
\label{fig:insertCrossReference}
\end{figure}
Auch bei Abbildungen muss auf korrekte Quellenangaben geachtet werden, insbesondere wenn sie aus externen Quellen übernommen wurden.

\subsection{Verwendung von Tabellen}
Tabellen können ähnlich behandelt werden wie Abbildungen. Sie können ebenfalls Beschriftungen mit automatischer Nummerierung tragen und in ein Tabellenverzeichnis auf-genommen werden. Auch Querverweise auf Tabellennummern können vorgenommen werden.\\ \\
Es sollte erzwungen werden, dass die Beschriftung nicht durch einen Seitenumbruch von der Tabelle getrennt wird. Zu diesem Zweck versieht man die Tabelle zunächst mit Hilfe der Menüfunktion Einfügen – Beschriftung mit einer Beschriftung in der Zeile unterhalb der Tabelle, wobei als Kategorie der Typ Tabelle gewählt wird. Anschliessend muss die Tabellenbeschriftung markiert werden und es muss ihr die Formatvorlage Tabellenbe-schriftung zugewiesen werden. Wenn kein Tabellenverzeichnis gewünscht ist, ist die Zu-weisung von Beschriftungen zu Tabellen natürlich nicht erforderlich.\\ \\
Ein Problem bereitet die Festlegung eines grösseren Abstands nach einer Tabelle. Das Vergrössern von „Abstand nach“ einer Tabelle bewirkt nicht das Gewünschte, da der Ab-stand dann innerhalb des Tabellenrahmens erzeugt würde. Man kann jedoch den „Abstand vor“ dem nachfolgenden Textabsatz mit der Menüfunktion Format – Absatz ausnahmswei-se auf 24pt vergrössern. Bei dem diesen Textabsatz folgenden Absatz muss ggf. diese Ein-stellung wieder auf den Standardwert (6pt) zurückgesetzt werden.\\ \\
Im Anhang sind einige Beispieltabellen aufgeführt, die je nach Formatierung ausgewählt werden können.


\subsection{Fussnoten}
Fussnoten werden mit der Menüfunktion Einfügen – Fuss-/Endnote in den Text eingefügt. Die Formatvorlagen für Fussnoten und Fussnotenzeichen werden automatisch verwendet und sind bereits vordefiniert.

\subsection{Quellenverzeichnis}
Für die Formatierung des Quellenverzeichnisses steht eine sehr einfache Formatvorlage mit dem Namen \textit{Quellenverzeichnis} zur Verfügung. Diese bewirkt lediglich, dass das Quellenverzeichnis linksbündig und nicht im Blocksatz formatiert wird.\\ \\
Bei sehr grossen Literaturlisten kann es sinnvoll sein, die Schriftgrösse zu verringern, um etwas Platz zu sparen.

\section{Zitate}

\subsection{Wörtliche Zitate}

\subsection{Sinngemässe Zitate}

\subsection{Quellenangaben}

\subsection{Beispiel für Quellenangaben}

\subsection{Ordnungskriterien für das Quellenverzeichnis}
Literaturangaben werden nach folgenden Kriterien geordnet:

...

\subsection{Verwendung des Literaturverwaltungsprogramms Citavi}
Für alle Studierenden der HTW Chur wurde durch den Fachbereich Informationswissen-schaft eine Campus-Lizenz der Literaturverwaltungssoftware Citavi Pro erworben. Dadurch ist es allen Studierenden mit einer htwchur.ch-Mailadresse möglich, eine kosten-freie Vollversion der Anwendung für Studiumszwecke auf maximal zwei Rechnern zu nutzen. Unter folgender URL kann der persönliche Lizenzschlüssel angefordert werden:\\ \\
	http://www.citavi.com/htw-chur\\ \\
Citavi kann die Verwaltung der Quellen einer wissenschaftlichen Arbeit erheblich vereinfachen. Unter anderem ist es möglich, bibliographische Metadaten über die Software zu recherchieren und zu verwalten. Ferner steht ein so genannter „Publikationsassistent“ zur Verfügung, der es ermöglicht, Platzhalter für Quellenangaben während des Verfassens einer Arbeit in Microsoft Word oder OpenOffice Writer einzubinden und anschliessend darauf aufbauend automatisch ein Quellenverzeichnis zu generieren.\\ \\
Dadurch ist es auch möglich, dokumentweit einen einheitlichen Zitierstil zu nutzen, indem die Zitatstil-Formatvorlage des Fachbereichs Informationswissenschaft genutzt wird. Diese Vorlage baut auf den Vorgaben der Deutschen Gesellschaft für Psychologie (DgfP) auf (Deutsche Gesellschaft für Psychologie 2007) und kann im Web auf der  E-Learning-Plattform der HTW Chur http://moodle.htwchur.ch/citavi heruntergeladen werden. Das vorliegende Dokument wurde bereits vollständig mit Hilfe der citavi-Software erstellt, die Rohversion mit den Zitat-Platzhaltern kann als Beispiel gemeinsam mit der zugrundelie-genden citavi-Projektdatei ebenfalls auf der E-Learning-Plattform heruntergeladen werden.\\ \\
Weiterführende Details und eine Einführung in die Nutzung von citavi werden von den Dozenten des Fachbereichs Informationswissenschaft in den Einführungsveranstaltungen zu Beginn des Studiums zur Verfügung gestellt. Die Nutzung der Software bei der Erstel-lung von Arbeiten ist freiwillig, wird jedoch sehr empfohlen.

\subsection{Ausführungen zum Beleg der verwendeten Quellen in Abschlussarbeiten}
Gemeinsam mit der Abschlussarbeit muss der Beleg der verwendeten elektronischen Quellen abgegeben werden (siehe dazu Richtlinien zur Durchführung der Bachelor-Thesis im Studiengang Informationswissenschaft der HTW Chur, Punkt 4.2). Dies kann auf zwei Wege geschehen:
 \begin{itemize}
    \item Nutzer der citavi-Software können die elektronische Version der Abschlussarbeit mit der entsprechenden citavi-Projektdatei auf CD, DVD oder als ZIP-Upload auf Moodle abgeben. Die citavi-Projektdatei (Dateiendung .ctv) muss in diesem Fall zusätzlich zu den Metadaten der zitierten Quellen auch alle elektronischen Quellen – soweit verfüg-bar – im Volltext beinhalten.
    \item Alternativ ist es bei dem Verzicht auf die Verwendung von citavi auch möglich, die verwendeten elektronischen Quellen in ihrem Original-Format auf CD oder DVD ab-zugeben. In diesem Fall müssen die Dateien so mit eindeutigen Dateinamen bezeich-net werden, dass eine schnelle und eindeutige Zuordnung möglich ist.
 \end{itemize} 

\section{Schlussteil}
In diesen Teil der Arbeit gehören eine thesenartige Zusammenfassung der wichtigsten Er-gebnisse, eine kritische Würdigung der eigenen Arbeit (Fragestellung und methodisches Vorgehen im Vergleich mit den erreichten Ergebnissen), offene Fragen und ein Ausblick (Hinweise auf weiterführende Themenstellungen).

\clearpage

\addcontentsline{toc}{subsection}{Literatur}
\bibliography{bibliography}
\clearpage

\begin{appendix}
\section{Anhang: Beispiele für Tabellen}
Nachfolgend sind noch einige Beispieltabellen aufgeführt, die je nach Formatierung aus-gewählt werden können:
\begin{table}[h]
\begin{tabular}[l]{| l | l | l |}
\hline
Titel & Titel & Titel\\ 
\hline
Text & Text & Text\\
\hline
Text & Text & Text\\
\hline
Text & Text & Text\\
\hline
Text & Text & Text\\
\hline
\end{tabular}
\caption{Beispieltabelle A}
\label{tab:exampleA}
\end{table}

\section{Anhang: Änderungen an dieser Vorlage}

\clearpage
\end{appendix}

\addcontentsline{toc}{subsection}{Selbstständigkeitserklärung}
\section*{Selbstständigkeitserklärung}
Ich erkläre hiermit, dass ich diese Arbeit selbstständig verfasst und keine anderen als die angegebenen Quellen und erlaubten Hilfsmittel benutzt habe. Alle Stellen, die wörtlich oder sinngemäss aus Quellen entnommen worden sind, habe ich als solche gekennzeichnet. Mir ist bekannt, dass andernfalls die Hochschulleitung zum Entzug der aufgrund meiner Arbeit verliehenen Qualifikation oder des für meine Arbeit verliehenen Titels berechtigt ist.\\ \\ \\ \\
\noindent\rule[1ex]{\textwidth}{1pt}
Ort, Datum, Unterschrift

\end{document}